\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{Antecedentes o marco histórico}\label{label:historico}
\newthought{Se han dado muchos sucesos}, contribuciones didácticas, e investigaciones al respecto que han ido mejorando la forma en la que se enseñan las estructuras de datos a los estudiantes de ciencias computacionales y desarrollo de software.

\section{\textbf{Sobre los temas tratados}}
\subsection{La ``Trie''}
En 1959, idnvidualmente se describen en dos publicaciones (una por Rene~\cite{trie1} de la Briandais, y la otra por E. Fredkin~\cite{trie2}) un nuevo tipo de estructura de dato revolucionario que consta de un árbol asociativo ordenado cuyas llaves son cadenas de texto.
Esta estructura servía para realizar búsquedas de archivos más lentas pero óptima en espacio y con una mejor velocidad de consulta en el peor de los casos.
Hoy en día ha servido como inspiración para optimizar la forma en la que se optimizan las estructuras de datos funcionales e inmutables, con el fin de reducir el tiempo de copia y poder almacenar un historial de cambios en éstas.

\begin{marginfigure}
  \includegraphics{images/trie.png}
  \caption{Palabras comunes almacenadas como un ramas de un árbol.}
  \label{fig:trie}
\end{marginfigure}

\subsection{La memoización}
En el año 1968, Donald Michie~\cite{memofuncs} publicó un artículo que le dio su término (\textit{memoziation}) al proceso de almacenar en un diccionario los resultados de ejecuciones previas.
En sus propias palabras, Donald dijo que \hl{por cada ejecución, por cada crudeza que consume el tiempo, se reproduce meticulosamente cada test innecesario y cada evaluación redundante}.
En pocas palabras, se puede ahorrar ciclos del procesor si algunas funciones tuvieran algo que ahora conocemos como \textbf{caché}.

\subsection{La programación dinámica}
La más simple definición que se puede dar, es que se trata de un método que resuelve un algoritmo de manera eficiente con de sub-problemas y subestructuras ótimas.
El matemático Richard Bellman la inventó en 1953 y hasta la fecha sigue siendo importante en el ámbito de la inteligencia artifical y la solución de problemas de optimización de resultados como el del problema de Knapsack, o la distancia de Levenshtein que calcula el nivel de similitud entre dos \textit{strings}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{images/knapsack.jpeg}
  \caption{Una variación del problema de Knapsack que pide optimizar el consumo de calorias. Se puede resolver con un acercamiento recursivo.}
  \label{fig:knapsack}
\end{figure}

\begin{marginfigure}
  \includegraphics{images/clanglibro.jpg}
\end{marginfigure}

\subsection{El lenguaje de programación C}
Diseñado por Dennis Ritchie (el cual escribió un libro sobre el lenguaje junto a Brian Kernighan) en 1972 dentro de los laboratorios Bell.
Es un lenguaje de programación de uso general que provee construcciones fundamentales para el control de flujo requeridas para crear programas bien estructurados~\cite{theclang}, tales como lo son el \texttt{if-else} para toma de decisiones, las cláusulas \texttt{switch} para escoger de entre posibles casos, ciclos con \texttt{while} y \texttt{for}, entre otros.

Fue una creación que dio lugar a muchos proyectos legendarios como el kernel de Linux, el videojuego \textit{Doom} (éste cuenta con muchas optimizaciones en el motor gráfico que hicieron historia por su cuenta), y logró que muchos se interesaran en la \hl{optimización de bajo nivel} sin tener que lidiar directamente con el lenguaje Ensamblador.\bigskip

Es amado por muchos programadores aún y, hasta hace poco era usado como lenguaje didáctico para la enseñanza de los fundamentos de programación y estructuras de datos en la universidad de Harvard (curso CS50) disponbile gratuitamente en Youtube.

\section{\textbf{Contribuciones a la enseñanza}}

\begin{itemize}
  \item En Octubre del 2014, Quincy Larson lanza \textbf{FreeCodeCamp}  con un currículo que varía desde HTML y CSS hasta retos de programación (en Javascript) y proyectos realizables de frontend/backend.
    \begin{marginfigure}
      \includegraphics{images/fcc.png}
      \caption{FreeCodeCamp ahora incluye secciones para el estudio de estructura de datos y conceptos de bajo nivel.}
      \label{fig:fcc}
    \end{marginfigure}
    El sitio hasta la fecha sigue en pie y en constante crecimiento, habiendo expando su currículo hasta llegar a incluír vídeos, un nuevo lenguaje de programación (Python) y más proyectos.
  \item En Mayo del 2016, se lanza el libro \textbf{Grokking Algorithms} de la editorial \textit{Manning Publications};
    se ha convertido en un referente para aprender algoritmos, optimización, estructuras de datos y fundamentos de programación (incluye algo de matemáticas) de forma divertida y con dibujos y analogías bastante bien explicadas y comprensibles.
    \begin{marginfigure}
      \includegraphics{images/ejemploga.jpeg}
      \caption{Ejemplo de una ilustración del libro \textit{Grokking Algorithms} y se trata de la visualización de un \textbf{grafo} de amigos.}
      \label{fig:grokking}
    \end{marginfigure}
    Visto el éxito que tuve el libro, la editorial decide continuar con la temática y lanza la serie \textit{Grokking} dirigida a varios otros temas como la inteligencia artificial y el Deep Learning.
  \item En Mayo del 2011, en la Universidad de Sapientia (Romania) se graba una serie de vídeos que intenta \hl{demostrar el comportamiento de distintos algoritmos de ordenamiento por medio de una coreografía} tradicional.
    Vídeos sobre algoritmos de ordenamiento ha habido muchos durante los últimos 10 años, pero éste y las visualizaciones con barras de color blanco y sonidos han sido las más populares.
    \begin{marginfigure}
      \includegraphics{images/quicksortbaile.jpg}
      \caption{Danza folklorica para la demostración del algoritmo Quicksort, se puede ver en \url{https://www.youtube.com/watch?v=ywWBy6J5gz8}.}
      \label{fig:qsort}
    \end{marginfigure}
  \item La carrera de ciencias computacionales ha existido por décadas, pero cuando entró la era de internet al panorama, las universidades se han planteado maneras creativas para dar \textit{lectures} a sus alumnos.
    Una de esas conferencias se dio en la clase de \textbf{CS50 en Harvard} en el 2012 cuando se dio a conocer al mundo al profesor David J. Malan.
    La forma sorprendente en la que este profesor podía explicar conceptos de muy bajo nivel como los punteros, el manejo de memoria, entre otros, logró cautivar a muchos alumnos de todo el mundo.
    Si bien las conferencias se realizan cada año y últimamente han evolucinado hasta hacer uso de lenguajes como Python, Lua y Javascript, aún hay mucho que se puede aprender de este curso en particular en cuanto a la enseñanza amena de materias tecnológicas a todo tipo de público.
  La primera conferencia se puede encontrar en esta playlist: \url{https://www.youtube.com/playlist?list=PLhQjrBD2T3827MXcOrlJChW2B-gIH81Lx}.
\end{itemize}

\begin{marginfigure}
  \includegraphics{images/cs50.jpg}
  \caption{El profesor David J. Malan explica la importancia de los números binarios en una conferencia (Otoño 2014).}
  \label{fig:cs50}
\end{marginfigure}
\end{document}
